\documentclass[../report.tex]{subfiles}

\begin{document}
\subsection{Hoạt động của Flex}
Flex sẽ phân tích file chỉ dẫn đầu vào rồi tạo một DFA tương ứng. 
DFA này được mã hóa trong mã nguồn C/C++. DFA này sẽ ưu tiên những \textbf{pattern}
có độ dài càng lớn.

Chương trình sinh ra bởi Flex sẽ mặc định đọc dữ liệu từ \textbf{stdin}.
Ta có thể sử dụng hàm \textbf{void yyrestart(FILE *file)} để thiết lập 
con trỏ file mà chương sẽ sử dụng để đọc file đầu vào. 

Chương trình sẽ bắt đầu quá trình nhận diện xâu khi hàm \textbf{int yylex();} được gọi. 
Khi đó, nếu một xâu được nhận diện bởi một luận nào đó, mã nguồn C/C++ tương ứng với \textbf{pattern} được 
thực thi. Nếu đoạn mã đấy không có \textbf{return}, chương trình sẽ tiếp tục phân 
tích từ tố tiếp theo \cite{return-stmt}. Nếu có \textbf{return}, giá trị từ tố (hay giá trị \textbf{return})
được trả về qua giá trị trả về của hàm \textbf{yylex()}.
Xâu được nhận diện sẽ nằm trong biến toàn cục \textbf{yytext}, 
độ dài của xâu sẽ nằm trong biến toàn cục \textbf{yyleng}.

Nếu không một \textbf{pattern} nào nhận diện được xâu đầu vào, 
\textbf{luật mặc định} sẽ được thực thi: 
Kí tự tiếp theo trong file đầu vào sẽ 
được coi như là nhận diện được, và sẽ được in ra màn hình. 

Kích thước giới hạn của \textbf{yytext} 
được định nghĩa bởi hằng \textbf{YYLMAX}, 
là một số khá lớn. 
Ta có thể thay đổi nó đơn giản bởi định nghĩa lại: 
\textbf{\#define YYLMAX <number>}.

Hơn nữa, để có thể biên dịch được chương trình, ta cần phải định nghĩa hàm \textbf{yywrap}.
Hàm \textbf{int yywrap()} được gọi khi đầu vào đã được đọc hết. Nếu hàm trả về giá trị $1$, 
quá trình phân tích kết thúc, trả về 0 nếu như việc xử lý vẫn còn tiếp tục. Ta có thể 
thay đổi biến toàn cục \textbf{yyin} trỏ đến một file khác (hoặc sử dụng \textbf{yyrestart})
và chương trình sẽ tiếp tục phân tích từ file mới đó. \cite{yywrap-yyin}

Hoặc đơn giản ta có thể định nghĩa: 
\begin{lstlisting}
int yywrap() {
    return 1;
}
\end{lstlisting}
Trong vùng \textbf{User Code Section} của file chỉ thị.

\subsection{Ví dụ một file đầu vào Flex đơn giản} 
\lstinputlisting[style=customc]{src/simple-flex.l}

Bắt đầu file là việc viết một dòng mã C để khai báo 2 biến 
\textbf{num\_lines} và \textbf{num\_chars} 
gán giá trị mặc định bằng 0. 

Vùng định nghĩa các luật (vùng thứ 2) bao gồm 2 luật:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\textbackslash n} \\
        Là luật nhận diện kí tự xuống dòng. Phần \textbf{action}
        thực hiện tăng giá trị 2 biến, rồi trả về 1. 
        Giá trị trả về này sẽ là giá trị trả về của hàm 
        \textbf{yylex()}.
    \item \textbf{.} \\
        Là luật nhận diện kí tự bất kì. Phần \textbf{action}
        thực hiện tăng giá trị của \textbf{num\_chars}, rồi
        trả về 2.
\end{itemize}

Vùng mã nguồn bổ sung bao gồm định nghĩa 2 hàm: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{int yywrap()} \\
        Chỉ đơn giản trả về 1, chỉ định rằng sau khi kết thúc đọc
        dữ liệu đầu vào file (hoặc từ bàn phím) sẽ kết thúc 
        luôn việc phân tích từ tố 
        (hay sẽ không có dữ liệu tiếp theo nào nữa).
    \item \textbf{int main()} \\
        Gọi hàm \textbf{yylex()} liên tục để phân tích từng từ tố
        cho đến khi không thể phân tích thêm (giá trị trả về là 0).  
        Và thực hiện in ra số dòng và số kí tự.
\end{itemize}



\subsection{Sử dụng Flex bằng dòng lệnh} 
Một file chỉ thị đầu vào cho Flex có đuôi 
thông thường là \textbf{.l}, ví dụ \textbf{scanner.l}. 
Để biên dịch file này sang file C/C++, ta sử dụng:
\begin{verbatim}
$ flex scanner.l
\end{verbatim}
Mặc định lệnh trên sẽ sinh ra một file \textbf{lex.yy.c}.
Ta có thể dịch file này bằng một trình dịch C thông thường, ví dụ \textbf{gcc}:
\begin{verbatim}
$ gcc lex.yy.c -o main
\end{verbatim}
Ta có thể chỉ định tên file xuất ra bởi flex bằng cách sử dụng tùy chọn \textbf{-o <filename>}:
\begin{verbatim}
$ flex -o scanner.lex.cpp scanner.l
\end{verbatim}

\end{document}
